<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Entrepreneur d'intérêt général</title>
    <description>Développeur·euse·s, data scientists, designers, agilistes, passionné·e·s de numérique et d’action publique.
</description>
    <link>http://site2.eig-forever.org/</link>
    <atom:link href="http://site2.eig-forever.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 09:50:21 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Sep 2018 09:50:21 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.3</generator>
    
      <item>
        <title>Atelier Ouverture Logiciel Libre</title>
        <description>&lt;p&gt;Voici un petit retour d’expérience sur ma participation à cet atelier,
animé par Bastien, qui nous a aidé à nous frayer un chemin au milieu
de ces questions : pourquoi ouvrir ?  pour quelles contributions ?
quelles craintes à surmonter ?  comment choisir sa licence libre ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/eig-atelier-utilisateurs.jpg&quot; alt=&quot;Le paperboard de préparation de l'atelier du 22 mars.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;En pleine préparation de l’atelier du 22 mars ! © Bastien Guerry &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/&quot;&gt;CC-by-sa&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;faire-de-lopen-source-ça-veut-dire-quoi-&quot;&gt;Faire de l’open source, ça veut dire quoi  ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La discussion a commencé par la description d’un projet open source
typique, en distinguant les aspects techniques (pour lesquels nous
avons parcouru le &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/08/09/the-joel-test-12-steps-to-better-code&quot;&gt;test de Joel&lt;/a&gt; sur les 12 étapes pour mieux coder) et
les aspects d’ouverture, parmi lesquels :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;indiquer clairement la licence libre utilisée ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;avoir et animer une communauté d’utilisateurs et de testeurs ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mettre à disposition un outil de remontée de bug ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;avoir une documentation claire et à jour ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;faire que les utilisateurs deviennent des contributeurs ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;avoir une feuille de route claire et à jour ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;permettre un développement itératif et journalier ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;indiquer clairement qui fait la maintenance, et comment.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La présentation, lors de l’atelier, d’&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/OpenScraper&quot;&gt;Open Scraper&lt;/a&gt;, a permis de se
poser ces questions autour d’un cas précis.  Développé par Julien
Paris, EIG pour le défi &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/socialconnect/&quot;&gt;Social Connect&lt;/a&gt;, l’outil permet de collecter
(&lt;em&gt;scraper&lt;/em&gt;) les données d’une page web.  Cet outil ne faisait pas partie
des réalisations prévues par le projet, mais il constitue une brique
importante pour le défi… et potentiellement pour d’autres, car ces
problématiques de &lt;em&gt;scraping&lt;/em&gt; sont assez fréquentes.  Cette création &lt;em&gt;ad
hoc&lt;/em&gt; d’un logiciel sous licence libre permet au projet de contribuer au
développement de nouveaux services tout en instillant au sein de
l’administration un intérêt pour le libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/openscraper.jpg&quot; alt=&quot;La page d'accueil de l'outil Open Scraper, développé par Julien Paris pour le défi SocialConnect&quot; /&gt;
&lt;em&gt;La page d’accueil de l’outil &lt;a href=&quot;http://www.cis-openscraper.com/&quot;&gt;Open Scraper&lt;/a&gt;, développé par Julien Paris pour le défi SocialConnect&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;respecter-les-valeurs-dune-communauté-de-pratiques&quot;&gt;Respecter les valeurs d’une communauté de pratiques&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nous avons aussi eu l’exemple d’un EIG qui a forké un logiciel libre
existant en oubliant de conserver la mention de la licence d’origine.
Il s’est fait tomber dessus par un contributeur, a corrigé le tir, et
a reçu ensuite un mot gentil de l’auteur original, qui a bien compris
qu’il n’y avait aucune intention de nuir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’anecdote est instructive : dès qu’on fait du logiciel libre, on
entre en relation avec de &lt;em&gt;Vraies Personnes™&lt;/em&gt;, tout une communauté de
pratiques qui veille, parfois sermonne, souvent conseille.  Toute
personne ou institution qui se met au libre, doit se préparer à ce
processus d’apprentissage.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;quelle-licence-libre-pour-quel-produit&quot;&gt;Quelle licence libre pour quel produit ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La discussion a ensuite naturellement porté sur le choix de la licence
libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons d’abord évoqué le fait qu’en pratique, certaines licences
visent des types de contenu particuliers : la Licence Ouverte 2.0 est
adaptée aux données en open data, les licences &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;Creative
Commons&lt;/a&gt; aux contenus médias (images,
vidéos, etc.) et les autres licences libres comme la &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.fr.html&quot;&gt;GNU
GPLv3+&lt;/a&gt; ou la licence
&lt;a href=&quot;https://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0&quot;&gt;Apache 2.0&lt;/a&gt; pour du
code.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;licences-copyleft-et-permissives&quot;&gt;Licences Copyleft et « permissives »&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bastien a ensuite présenté les deux grandes familles de licences
libres : les licences dites « &lt;em&gt;copyleft&lt;/em&gt; », ou « à réciprocité »,
inventées par Richard Stallman, le père du logiciel libre ; et les
licences dites « permissives », utilisées surtout dans le monde de
l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelle est la différence ?  Si un logiciel intègre du code placé sous
GNU GPL, il doit lui-même être publié sous licence GPL ou équivalente.
Si un logiciel intègre du code publié sous licence Apache 2.0 (l’une
des licences « permissive »), il n’y a pas d’obligation particulière
à ce que le nouveau logiciel soit publié sous la même licence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/xkcd-open-source.jpg&quot; alt=&quot;Les débats sur les licences, source de plaisir infini !&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Les débats sur les licences, source de plaisir infini ! © XKCD, &lt;a href=&quot;https://www.xkcd.com/license.html&quot;&gt;CC-by-nc&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si on limite la question au code source des logiciels, c’est une
approche au cas par cas qui convient, mais en pratique, on se trouvera
souvent dans l’une de ces situations : soit le code qu’on produit est
dérivé d’un logiciel libre &lt;em&gt;existant&lt;/em&gt;, auquel cas la pratique commune
est d’utiliser la même licence libre que celui-ci ; soit on produit du
&lt;em&gt;nouveau code&lt;/em&gt;, auquel cas on a tendance à se caler sur les pratiques
de logiciels similaires (ayant les mêmes fonctions et/ou écrits dans
le même langage informatique).  Par exemple : si vous forkez un
logiciel qui est publié sous licence GPLv3+ ou Apache 2.0, vous
placerez votre logiciel sous GPLv3+ ou Apache 2.0 aussi ; si vous
écrivez un nouveau logiciel en Ruby, vous placerez votre logiciel sous
licence MIT, qui est la plus utilisée dans l’écosystème Ruby ; etc.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pour-ne-pas-finir&quot;&gt;Pour ne pas finir&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ces questions juridiques sont souvent stressantes pour les personnes
qui les découvrent, notamment parce qu’elles sont l’objet de débats
passionnés entre « libristes ».  Peut-on publier du code source sans
licence libre ?  Que faire alors si la licence choisie ne correspond
pas aux finalités du projet ?  Est-ce que je peux modifier du code
libre sur mon serveur sans partager mes modifications ?  Est-ce que je
peux utiliser deux licences ?  Pour simplifier et encourager une
approche pragmatique, nous avons convenu de commencer &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/ouverture-faq.org&quot;&gt;une FAQ&lt;/a&gt; sur ces
questions de licence et d’ouverture… c’est ouvert, n’hésitez pas à
&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/issues/new&quot;&gt;ouvrir un ticket&lt;/a&gt; pour poser une nouvelle question !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, Bastien a insisté sur le fait que nous pouvions imaginer des
« dégrés » d’ouverture du code source, en allant du projet qui fait le
minimum (publier le code sous une licence libre) à un projet qui tente
de jouer à fond la carte de l’open source.  Ces degrés sont présentés
dans &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/ouverture.org#des-degr%25C3%25A9s-douverture-des-projets-libres&quot;&gt;cette page&lt;/a&gt; - là aussi, vos retours sont les bienvenus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’atelier s’est clos sur l’engagement d’ouvrir et de partager autant
que possible les outils développés dans le cadre du programme.  Les
codes seront progressivement mis à jour sur &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/&quot;&gt;le compte d’organisation
Github EIG&lt;/a&gt; - suivez-nous !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;quelques-lectures-supplémentaires&quot;&gt;Quelques lectures supplémentaires&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La politique de contribution open source de l’État : version &lt;a href=&quot;https://disic.github.io/politique-de-contribution-open-source/&quot;&gt;en
ligne&lt;/a&gt;, version de travail sur &lt;a href=&quot;https://github.com/DISIC/politique-de-contribution-open-source&quot;&gt;github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://www.data.gouv.fr/fr/licences&quot;&gt;liste des licences libres&lt;/a&gt; pour l’administration&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://www.etalab.gouv.fr/licence-ouverte-open-licence&quot;&gt;Licence Ouverte 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Des &lt;a href=&quot;https://opensource.guide&quot;&gt;guides sur l’open source&lt;/a&gt; publiés par Github&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Des guides &lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/government/publications/open-source-guidance&quot;&gt;britanniques&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://open-source-guide.18f.gov/&quot;&gt;états-uniens&lt;/a&gt; sur l’open source&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quelques recommandations pour la &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/ouverture.org&quot;&gt;gestion d’un projet libre au sein
de l’administration&lt;/a&gt;, accompagnées d’une &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/ouverture-faq.org&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;The Joel Test: &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/08/09/the-joel-test-12-steps-to-better-code/&quot;&gt;12 Steps to Better Code&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 11 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/11/atelier-ouverture-logiciel-libre.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/11/atelier-ouverture-logiciel-libre.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atelier Product Research</title>
        <description>&lt;p&gt;L’un des enjeux du programme : concevoir en 10 mois un produit et/ou délivrer un projet qui corresponde aux besoins de ses utilisateurs et qui améliore vraiment leur quotidien.” Retour sur l’atelier “User and Product Research”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;finalement-pour-qui-développons-nous-ce-produit-&quot;&gt;Finalement, pour qui développons-nous ce produit ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;10 mois pour changer le service public, c’est ambitieux. Et pourtant, c’est dans cet esprit que les mentors du programme EIG ont imaginé 13 défis de transformation numérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En arrivant dans leurs ministères d’accueil, les entrepreneurs d’intérêt général s’immergent dans la complexité administrative, découvrent les subtilités des organigrammes, se déplacent sur le terrain et pour constater la diversité des métiers du service public (Pompiers pour &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/previsecours/&quot;&gt;Prévisecours&lt;/a&gt;, Gendarmes pour &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/brigadenumerique/&quot;&gt;Brigade Numérique&lt;/a&gt;, Sauveteurs en mer pour &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/donneesauvetagemaritime/&quot;&gt;Prédisauvetage&lt;/a&gt;, Archivistes pour &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/archemse/&quot;&gt;Archifiltre&lt;/a&gt;, statisticiens pour &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/labsante/&quot;&gt;Lab Santé&lt;/a&gt;). Cette période d’exploration comprend bien sûr une dimension technique : travail sur les données, développement, design, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au moment de décider d’une feuille de route partagée entre EIG et mentors (voir &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/posts/2018/04/04/construire-une-feuille-de-route-partagee/&quot;&gt;le post de Sophie sur la feuille de route&lt;/a&gt;), et avant de partir dans des cycles de développement, rien de mieux que de reposer une question fondamentale : &lt;em&gt;pour qui développons-nous ce produit&lt;/em&gt; ? Rien de pire que de développer un produit qui ne trouve finalement, aucun utilisateur direct ni bénéfice mesurable.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;se-mettre-dans-la-peau-de-ses-utilisateurs&quot;&gt;Se mettre dans la peau de ses utilisateurs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Quentin Decock, animateur technique du Liberté Living Lab et Elise Lalique, entrepreneure d’intérêt général sur le défi Social Connect, nous ont fait part de quelques méthodes de recherche produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En préalable, &lt;strong&gt;un principe de base : « you are not your user »&lt;/strong&gt;. On peut avoir une intuition sur une solution à développer – une application de prise de rendez-vous, un outil de remontée d’informations, etc. – qui ne corresponde pas exactement les problèmes et les objectifs de ses utilisateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour pallier ce risque, rien de tel que de se mettre dans la peau de ses utilisateurs : qui sont-ils ? Comment pensent-ils ? Avec qui parlent-ils ? Quels sont, réellement, leurs problèmes, leurs peurs ? A quelles solutions ont-ils déjà accès ? 
Plusieurs méthodes peuvent être mobilisées pour répondre à ces questions, nous en avons évoqué deux :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Les entretiens utilisateurs&lt;/strong&gt; : ils permettent de découvrir les différents types d’utilisateurs auxquels le produit pourra s’adresser, de comprendre leur quotidien et leur perception du projet. Quelques bonnes pratiques pour que ces entretiens soient utiles :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les réaliser en binôme : une personne pose les questions, une autre prend des notes ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transmettre un compte-rendu aux personnes interviewées : pour s’assurer que ses propos ont bien été compris et restitués ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Informer au fil de l’eau les personnes rencontrées de l’avancée du projet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- FIXME: mettre social connect --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Les cartes d’empathie&lt;/strong&gt; : elles permettent d’explorer plusieurs facettes d’un utilisateur et prioriser ensuite les problèmes et objectifs auxquels le produit pourra répondre. Souvent, ces cartes d’empathie sont des supports de dialogue au sein d’une équipe projet.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;En réalisant ces cartes, les membres d’une équipe projet s’alignent et s’accordent sur ce qu’ils ont vu sur le terrain, lors des entretiens utilisateurs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles permettent aussi de réaliser des catégories d’utilisateurs et de distinguer les produits et services à développer en fonction de ces catégories.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- FIXME: mettre exemple carte d'empathie type --&gt;

&lt;p&gt;Lors de notre atelier, nous avons réalisé en direct une carte d’empathie d’un des utilisateurs du défi &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/donneesauvetagemaritime/&quot;&gt;Prédisauvetage&lt;/a&gt;. Elsa Lunéville, Antoine Augusti et leurs mentors Laurence Matringe et Renaud Perin nous ont exposé les différentes dimensions du défi, et nous avons choisi de dessiner la carte d’empathie pour les membres des centres de sauvetage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les CROSS ou Centres Régionaux Opérationnels de Surveillance et de Sauvetage sont les interlocuteurs, sur le terrain, des sauveteurs en mer, et qualifient les accidents et interventions en mer&lt;/strong&gt;, afin de transmettre au SNOSAN (Système national d’observation de la sécurité des activités nautiques), des données qui nourrissent des rapports statistiques sur l’accidentologie en mer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici le résultat de la carte d’empathie des membres du CROSS : nous avons commencé par identifier les irritants (pains), puis avons énuméré les objectifs de résultats (gains) pour ensuite détailler ce qu’ils voient (see), ce qu’ils ressentent (think and feel), entendent (hear), disent et font (say &amp;amp; do).&lt;/p&gt;

&lt;!-- FIXME: photo carte prédisauvetage --&gt;

&lt;h1 id=&quot;adapter-le-cadrage-de-son-produit-à-la-recherche-utilisateurs&quot;&gt;Adapter le cadrage de son produit à la recherche utilisateurs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le travail de recherche utilisateurs permet ensuite d’adapter sa feuille de route. En confrontant les cartes d’empathie avec les hypothèses de départ, on peut réorienter certaines actions, prioriser des développements pour répondre à des besoins utilisateurs spécifiques, réaliser une feuille de route qui prennent compte des interactions entre les différents types d’utilisateurs. Après ce travail de recherche, place à la conception et au design (post à suivre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’équipe Prédisauvetage a retenu de cet atelier plusieurs résultats&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;les centres régionaux de sauvetage (CROSS) doivent retirer un bénéfice à l’éventuelle mise en place d’un outil de remontée d’informations sur l’accidentologie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le SNOSAN (observatoire national) doit fournir aux CROSS des résultats de leur analyse agrégée.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La clef : les données de l’accidentologie en mer&lt;/strong&gt;, qui nécessitent d’être standardisées, structurées, afin de fournir une information de qualité. L’accès aux données, leur structuration afin de créer des référentiels et leur ouverture sera abordée lors d’une session « Data » le 5 avril prochain ! A suivre donc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autres méthodes de recherche utilisateurs existent, et pour cela vous pouvez consulter le site &lt;a href=&quot;http://comment-faire.modernisation.gouv.fr/&quot;&gt;« Comment faire »&lt;/a&gt; proposé par la Direction interministérielle à la transformation publique, ou encore les &lt;a href=&quot;https://methods.18f.gov/&quot;&gt;Methods Cards&lt;/a&gt; de nos cousins américains de l’agence 18 F&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/09/atelier-product-research.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/09/atelier-product-research.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Construire Une Feuille De Route Partagee</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/blog/LLL-1-photo-groupe.jpg&quot; alt=&quot;Dans une grande salle, les EIG de la promotion 2 sont assis à des pupitres individuels et discutent entre eux.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;La promotion 2 des EIG au &lt;a href=&quot;https://www.liberte.paris/&quot;&gt;Liberté Living Lab&lt;/a&gt;, qui a préparé cette session “feuille de route” (© Sophie Miljkovic)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeudi 8 mars, les Entrepreneurs d’Intérêt Général (EIG) se sont
rassemblés pour une session d’accompagnement bimensuel au Liberté
Living Lab.  L’occasion pour eux de construire la feuille de route de
leurs défis et d’identifier les actions à renforcer et/ou à
clarifier.  Pendant 2 heures, les EIG ont complété une matrice
comprenant 12 étapes clés du développement d’un projet. Depuis
l’identification des objectifs et des parties prenantes, jusqu’à la
phase de tests et de déploiement, en passant par la définition de son
offre et l’évolution du produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un aperçu des résultats de cet atelier « feuille de
route », animé par Marylène Vicari du Liberté Living Lab.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;préparer-le-terrain&quot;&gt;&lt;em&gt;Préparer le terrain&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pour mener un projet à bien, il est nécessaire de le doter de fondations
solides. Première étape, donc, &lt;strong&gt;définir précisément les objectifs à
atteindre&lt;/strong&gt;. Petite subtilité : distinguer les objectifs stratégiques des
objectifs opérationnels d’un défi. Pour Bastien, notre « EIG Link »,
soutien technique et méthodologique des EIG, &lt;em&gt;« assurer une forme de
cohérence entre les défis sur la méthode, l’open source, l’impact… »&lt;/em&gt;
fait partie de ses objectifs stratégiques. Un exemple d’objectif
opérationnel ? &lt;em&gt;« Pérenniser l’infrastructure technique »&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois les objectifs définis, il faut &lt;strong&gt;identifier les acteurs clés de
son défi&lt;/strong&gt;. Chaque acteur clé étant une ressource que l’on peut
mobiliser, plus on en trouve, mieux c’est ! Conseil appliqué à la lettre
par Bastien… tout en acronymes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/LLL-1-acteurs-cles.jpg&quot; alt=&quot;Sur une page blanche, sont listés les utilisateurs et les structures-ressources que Bastien a identifiés.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Les acteurs-clés identifiés par Bastien. (© Sophie Miljkovic)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;travailler-son-produit&quot;&gt;&lt;em&gt;Travailler son produit&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le cadre étant posé, il s’agit de construire son offre. Pour cela, rien
de tel que d’&lt;strong&gt;interroger des personnes compétentes et/ou concernées par
le sujet&lt;/strong&gt;, qu’elles soient utilisatrices ou ambassadrices du produit.
En amont, constituer un guide d’entretien, en aval, débriefer à chaud.
Et on n’oublie pas de tenir les personnes interrogées au courant de
l’utilisation que l’on fait de leurs propos !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiphaine et Guillaume de &lt;a href=&quot;https://previsecours.fr/&quot;&gt;&lt;em&gt;PréviSecours&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; ont
d’ailleurs commencé à constituer une liste des personnes qu’ils comptent
remercier à la fin de leur projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, place à la &lt;strong&gt;formalisation des problématiques&lt;/strong&gt;. Plusieurs
outils s’offrent au porteur de projet. Par exemple, le « persona » qui
permet de faire le portrait-robot d’un utilisateur-type ou encore le
« customer journey map » qui retrace les interactions d’un
utilisateur-type avec un produit ou un service (entrées de blog à venir
sur les approches utilisateurs).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;définir-son-offre&quot;&gt;&lt;em&gt;Définir son offre&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Voici venu le temps de la &lt;strong&gt;définition de la proposition de valeur de
son projet&lt;/strong&gt;. Pour cela on peut recourir aux « value proposition
canvas ». L’idée est de répondre aux besoins, désirs et impératifs qui
animent l’utilisateur –- ou « pains », « gains » et « customer job ».
Plus facile à faire qu’à dire, voici celui d’Elise et de Julien qui
travaillent sur le projet &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/socialconnect/&quot;&gt;&lt;em&gt;Social Connect&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/LLL-1-canvas.jpg&quot; alt=&quot;Sur une page blanche, sont représentés deux cercles. Dans le cercle de droite sont notés les besoins, désirs et impératifs d'un utilisateur de l'outil de Social Connect. Dans le cercle de gauche, en miroir du cercle de droite, sont notées les solutions apportées aux besoins, désirs et impératifs de l'utilisateur par l'outil de Social Connect.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Le “value proposition canvas” dûment complété par Elise et Julien. (© Sophie Miljkovic)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elise et Julien ont d’ailleurs anticipé l’étape d’après : &lt;strong&gt;organiser
son travail&lt;/strong&gt;. Ils ont fait un choix très clair. Celui du post-it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/LLL-1-post-it.jpg&quot; alt=&quot;Sur un mur blanc, des post-its de couleurs différentes sont rangés en lignes et colonnes très propres.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Un des murs du bureau d’Elise et de Julien. Rassurez-vous, les autres sont tout aussi beaux. Et la porte aussi. (© Sophie Miljkovic)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tester-son-produit&quot;&gt;Tester son produit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Après mûre réflexion, une idée prend forme. Ce n’est pourtant que le
début (ou presque). Il faut maintenant tester son produit pour mieux
l’adapter aux besoins de l’utilisateur. On s’empresse donc de &lt;strong&gt;faire
des pré-prototypages et des tests rapides&lt;/strong&gt;, puis d’en &lt;strong&gt;analyser les
résultats&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Coming soon&lt;/em&gt;, le récit des tests, post-tests et re-tests
des EIG.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;faire-grandir-son-projet&quot;&gt;Faire grandir son projet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et là, c’est la phase finale : le produit est prêt, il faut le lancer.
Les produits des EIG n’ont pas vocation à conquérir les marchés –
service public oblige – mais ils doivent tout de même réussir à
s’implanter dans leurs administrations respectives.  Pour cela, rien
de tel qu’un &lt;strong&gt;plan de déploiement&lt;/strong&gt; consolidé par des &lt;strong&gt;actions de
pérennisation&lt;/strong&gt; de son produit. La preuve qu’on peut préparer cette
étape dès le début de l’aventure : l’équipe de &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/labsante/&quot;&gt;&lt;em&gt;Lab Santé&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; a déjà
organisé des ateliers de formation pour les futurs utilisateurs de son
produit. Mais on peut voir encore plus grand. Tous les outils créés
par les EIG sont ouverts et peuvent donc être utilisés par d’autres
administrations que celle d’origine.  Alors pour bien essaimer, on
s’entraîne à &lt;strong&gt;bien présenter&lt;/strong&gt;.  Et oui, on apprend à faire un
&lt;em&gt;elevator pitch&lt;/em&gt; (dans le jargon)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette session d’accompagnement avait pour objectif de dessiner une
feuille de route globale pour les EIG. Conçue spécialement pour eux,
elle n’est pourtant pas gravée dans le marbre et peut être amenée à
évoluer. Tout comme les projets d’ailleurs. On vous tient au courant !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Retrouvez la description des projets EIG - Promo 2 sur &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/&quot;&gt;notre site&lt;/a&gt;.
Et sur le Github du &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general&quot;&gt;Programme EIG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Apr 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/04/construire-une-feuille-de-route-partagee.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://site2.eig-forever.org/blog/2018/04/04/construire-une-feuille-de-route-partagee.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Programme Eig Point De Vue Technique</title>
        <description>&lt;p&gt;Les 28 « entrepreneur·es d’intérêt général » ne sont pas isolés les
uns des autres : ils échangent et font progresser la cohérence
technique du programme en mettant en place des outils mutualisés et
des rituels.  Mon défi &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/eiglink/&quot;&gt;EIG
Link&lt;/a&gt;
a pour mission d’encourager et de pérenniser cette cohésion de groupe
et cette cohérence technique.  &lt;strong&gt;On avance et ça se voit&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/LLL_ZoeJung_IMG_4987.jpg&quot; alt=&quot;Thérapie de groupe pour les EIG !  On parle de nos expériences
tech.&quot; /&gt; &lt;em&gt;Thérapie de groupe pour les
EIG !  On parle de nos expériences tech lors du bootcamp © Zoe Jung.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-bootcamp--un-moment-de-forte-cohésion&quot;&gt;Le bootcamp : un moment de forte cohésion&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Soizic Pénicaud (Etalab) l’a très bien raconté dans &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/posts/2018/02/27/bootcamp-comment-souder-un-collectif-de-talents/&quot;&gt;cette entrée de
blog&lt;/a&gt;,
le bootcamp EIG fut un moment important pour la cohésion du groupe :
nous avons sympathisé et nous avons beaucoup échangé sur tous nos
défis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La « &lt;a href=&quot;https://twitter.com/la_bulloterie&quot;&gt;bulloterie&lt;/a&gt; » (un format de
découverte des compétences d’un groupe, imaginé par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Anachitect&quot;&gt;Sébastien
Kurt&lt;/a&gt;) a donné lieu à un premier
protoype développé par Philéas Condemine, du défi &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/labsante/&quot;&gt;Lab
Santé&lt;/a&gt;.
Paul Schmite d’Etalab a ensuite saisi l’ensemble de ces données et
j’ai dans ma TODO liste de proposer une interface web pour les
explorer de façon interactive.  En attendant, les défis présentent
leurs outils dans un fichier
&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/stack.org&quot;&gt;stack.org&lt;/a&gt;
qui continue d’évoluer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/bulloterie_apercu.jpg&quot; alt=&quot;Un aperçu de l'exercice de « bulloterie » lors du
bootcamp&quot; /&gt; &lt;em&gt;Un aperçu de l’exercice de
« bulloterie » lors du bootcamp&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/bulloterie_proto.png&quot; alt=&quot;Le prototype pour visualiser la
bulloterie&quot; /&gt; &lt;em&gt;Le prototype pour visualiser
la bulloterie, développé par Philéas en shinyapps.io&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le bootcamp a aussi été l’occasion de proposer quelques premiers
projets collaboratifs, dont un dépôt pour partager des
&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/tutos-2018&quot;&gt;tutoriels&lt;/a&gt;
et une liste
d’&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/boite-a-outils.org&quot; title=&quot; &quot;&gt;outils&lt;/a&gt; : voyez par exemple le tutoriel publié par Julien Naour, du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/labsante/&quot;&gt;Lab
Santé&lt;/a&gt;,
sur une &lt;a href=&quot;https://gitlab.com/jnaour/tutoriel-gitlab/wikis/tutoriel-gitlab&quot;&gt;introduction à
Gitlab&lt;/a&gt; :
typiquement ce qu’on essaie de faire quand on parle de
« transformation numérique » des administrations !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-gestion-de-projet--subsidiarité-et-dénominateur-commun&quot;&gt;La gestion de projet : subsidiarité et dénominateur commun&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le programme EIG est l’occasion d’introduire un peu d’« agilité » dans
la façon dont les administrations gèrent les projets.  Les principes
de cette « agilité » sont bien résumés dans &lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/service-manual/agile-delivery/core-principles-agile&quot;&gt;ce
document&lt;/a&gt;
du gouvernement britannique :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;se concentrer sur les besoins des utilisateurs ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;publier les livrables de manière itérative ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;améliorer constamment la manière dont l’équipe travaille ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;échouer tôt et apprendre rapidement ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;planifier constamment.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En dehors de ces grandes directions, pas question d’imposer une
méthode agile particulière (SCRUM ou autre) ni d’outil spécifique pour
la mettre en oeuvre.  Les EIG sont force de proposition, mais par
principe de subsidiarité, ils définissent leurs méthodes et leurs
outils en fonctions des contraintes locales, avec leurs mentors et
leurs équipes d’accueil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains défis
(&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/archemse/&quot; title=&quot; &quot;&gt;Archifiltre&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/balisenav/&quot;&gt;b@liseNAV&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/socialconnect/&quot;&gt;SocialConnect&lt;/a&gt;)
sont donc déjà lancés dans des &lt;em&gt;sprints&lt;/em&gt; avec des &lt;em&gt;user stories&lt;/em&gt; bien
définies, mais ce modèle n’est pas commun. Pour le défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/brigadenumerique/&quot;&gt;BrigadeNumérique&lt;/a&gt;,
Dora et Jean-Baptiste utilisent l’outil de kanboard que j’ai installé
sur notre serveur, mais d’autres équipes utilisent des outils locaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/brigadenumerique-board.png&quot; alt=&quot;L'utilisation du &amp;quot;kanboard&amp;quot; par le défi BridageNumérique&quot; /&gt;
&lt;em&gt;L’utilisation du “kanboard” par le défi BridageNumérique&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, pour continuer de multiplier les points de contact entre
défis, il nous faut un &lt;strong&gt;un outil de suivi collectif&lt;/strong&gt;.  Pour
l’instant, nous stockons les retours hebdomadaires de chaque défi dans
ce &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link/blob/master/suivi.org&quot;&gt;gros fichier
partagé&lt;/a&gt;. Ce
n’est pas le plus pratique, mais c’est un premier test avant d’avoir
un outil web plus adapté.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;les-outils--adaptation-et-mutualisation&quot;&gt;Les outils : adaptation et mutualisation&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le dépôt
&lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/eig-link&quot;&gt;eig-link&lt;/a&gt;
présente l’ensemble des outils mis à disposition des EIG :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un serveur &lt;a href=&quot;https://www.proxmox.com&quot;&gt;Proxmox&lt;/a&gt; de 32GO ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un espace de fichiers partagés avec &lt;a href=&quot;http://nextcloud.com/&quot;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt; ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un &lt;a href=&quot;https://cloud.eig-forever.org/index.php/apps/calendar/p/5S4DP594PDIVTARU/EIG2018&quot;&gt;agenda commun public&lt;/a&gt; (via notre instance Nextcloud) ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un &lt;a href=&quot;https://cloud.eig-forever.org/index.php/apps/calendar/p/C1YPGSGZ1JZPVDDU/EIG2018-Open&quot;&gt;agenda des événements annexes&lt;/a&gt; qui nous intéressent ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une instance de &lt;a href=&quot;http://gogs.io&quot;&gt;gogs&lt;/a&gt; pour des dépôts privés ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une instance de &lt;a href=&quot;http://kanboard.org/&quot;&gt;kanboard&lt;/a&gt; ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une instance de &lt;a href=&quot;https://matomo.org&quot;&gt;Matomo&lt;/a&gt; pour des statistiques.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un client web &lt;a href=&quot;https://kiwiirc.com&quot;&gt;Kiwirc&lt;/a&gt; pour nous connecter à notre canal IRC.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cela va sans dire (mais cela va mieux en le disant) : ces outils
mutualisés s’appuient tous sur des &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Logiciel_libre&quot;&gt;logiciels
libres&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La question qui se pose souvent est celle-ci : si un EIG a besoin
d’une machine virtuelle pour son défi, doit-il la demander à son
administration ou doit-il utiliser celle que nous mettons à sa
disposition via notre panoplie d’outils ? Les deux, mon capitaine !
Les outils EIG n’ont pas vocation à remplacer ceux que les
administrations mettront en place pour pérenniser les projets, mais à
dépanner et à montrer comment ces solutions se mettent en oeuvre.  Si
ces outils aident à assurer la transition, c’est bien ; s’ils sont
l’occasion d’une discussion avec des DSI pour voir comment faire
évoluer leurs systèmes, c’est encore mieux !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;les-rituels--less-is-more&quot;&gt;Les rituels : « less is more »&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les « rituels » sont les habitudes de travail que nous prenons en tant
que groupe.  Nous essayons de les rendre &lt;a href=&quot;http://www.paulgraham.com/makersschedule.html&quot;&gt;peu
invasifs&lt;/a&gt; et de les
garder les plus collectifs possible.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous communiquons au quotidien via le service slack et via une liste
de discussion de &lt;a href=&quot;https://framalistes.org&quot;&gt;framalistes.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Entre le jeudi soir et le vendredi midi, une personne de chaque défi
envoie un message sur la liste avec un point hebdomadaire sur ce qui
a été fait et ce qui va être fait.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous discutons de cela sur slack entre 11h30 et 12h30 le vendredi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous nous retrouvons en présentiel au &lt;a href=&quot;https://www.liberte.paris/liberte-living-lab&quot;&gt;Liberté Living
Lab&lt;/a&gt; un jeudi tous les
quinze jours pour le programme d’accompagnement, soit entre EIG soit
avec les mentors.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous nous retrouvons les mercredi après-midi pour simplement être
assis dans la même salle du LLL et travailler ensemble.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce qui se met en place doucement :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Des sessions de « revue de code » avec Quentin Decock, du Liberté
Living Lab. La première a eu lieu le 14 mars autour du logiciel
&lt;a href=&quot;http://github.com/entrepreneur-interet-general/OpenScraper&quot;&gt;OpenScraper&lt;/a&gt;
et du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/donneesauvetagemaritime/&quot;&gt;Prédisauvetage&lt;/a&gt;.
Nous allons en reprogrammer une bientôt.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Des sessions d’échanges techniques libres le mercredi avec des
« invités », des ressources du réseau des EIG (merci à Tiphaine
Phe-Neau du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/previsecours/&quot;&gt;Prévisecours&lt;/a&gt;
d’avoir lancé cette idée !)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est intéressant, c’est que tout cela évolue : l’idée de se
retrouver le mercredi après-midi pour travailler a été proposée par
les EIG ; certains s’impliquent dans la conception des séances du
programme d’accompagnement ; et nous réfléchissons à la manière de
rendre le point hebdomadaire du vendredi midi plus efficace.  Nous
envisageons notamment de le faire sur IRC plutôt que sur slack pour
l’ouvrir à toute personne désireuse d’en apprendre plus sur les défis
et le programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/LLL_ZoeJung_IMG_5169.jpg&quot; alt=&quot;Rencontre avec Quentin Decock lors du bootcamp, le référent technique du LLL&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Rencontre avec Quentin Decock lors du bootcamp, le référent technique du LLL&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lécosystème--no-eig-is-an-island&quot;&gt;L’écosystème : &lt;em&gt;No EIG is an island&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En plus de l’entraide naturelle au sein des équipes d’EIG par défi,
l’entraide &lt;em&gt;entre&lt;/em&gt; défis se développe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette entraide s’exprime dans la création de canaux techniques dédiés
sur le slack, en présentiel le mercredi ou lors des sessions de revue
de code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au-delà, les EIG de cette deuxième promotion interragissent avec ceux
de la première et avec les développeurs et les datascientistes
d’Etalab. C’est par exemple Victor Schmidt du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/hopkins/&quot;&gt;Hopkins&lt;/a&gt;
qui fait remonter un souci avec le logo du &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr&quot;&gt;site
EIG&lt;/a&gt;, souci
auquel répond &lt;a href=&quot;https://twitter.com/seiteta&quot;&gt;Frédéric Bardolle&lt;/a&gt; de la
première promotion… ou bien Christophe Ninucci du défi &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/signauxfaibles/&quot;&gt;Signaux
Faibles&lt;/a&gt;
qui pose une question à Christian Quest d’Etalab, et leur échange qui
aboutit à la publication d’un &lt;a href=&quot;https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/historique-des-changements-de-codes-siret/&quot;&gt;nouveau jeu de
données&lt;/a&gt;
sur https://data.gouv.fr.  Ce sont aussi les EIG qui participent au
forum « Open d’État » - voir ce tweet de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jbledevehat&quot;&gt;Jean-Baptiste Le
Dévéhat&lt;/a&gt;, du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/brigadenumerique/&quot;&gt;BrigadeNumérique&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Première rencontre du forum &amp;quot;Open d’Etat&amp;quot; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/OpenGov?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#OpenGov&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/OpendEtat?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#OpendEtat&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Etalab?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@Etalab&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/datactivi_st?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@datactivi_st&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vrmtvrmt?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@vrmtvrmt&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/gdn5MZzJDz&quot;&gt;pic.twitter.com/gdn5MZzJDz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jean-Baptiste Le Dévéhat (@jbledevehat) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jbledevehat/status/973256889051045888?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 mars 2018&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;C’est ce qu’on pourrait appeler le niveau « &lt;strong&gt;EIG²&lt;/strong&gt; », quand on
croise nos ancêtres les EIG 1, nos cousins d’Etalab ou les acteurs de
la transformation numérique… comme lorsqu’Emmanuel Gautier, du défi
&lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/defi/2017/09/26/archemse/&quot;&gt;Archifiltre&lt;/a&gt;,
passe un coup de balai après avoir passé la nuit à coder pour &lt;a href=&quot;http://nuitcodecitoyen.org&quot;&gt;la nuit
du code citoyen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Manu, le &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/DataScientist?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#DataScientist&lt;/a&gt; parfait : il passe la serpillière &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LaPaillasse?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@LaPaillasse&lt;/a&gt; après avoir aidé des projets de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/NuitCodeCitoyen?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#NuitCodeCitoyen&lt;/a&gt; pendant 24h non-stop à la &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/SocialGoodWeek?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#SocialGoodWeek&lt;/a&gt; ! &lt;a href=&quot;https://t.co/Pt5aGNvbCh&quot;&gt;pic.twitter.com/Pt5aGNvbCh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Latitudes (@LatitudesTfG) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LatitudesTfG/status/972570281901481985?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;10 mars 2018&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/nuitducodecitoyen.jpg&quot; alt=&quot;Emmanuel, encore debout après une nuit de code citoyen&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Emmanuel, encore debout après une nuit de code citoyen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… enfin, plus loin encore, il y a le niveau « &lt;strong&gt;EIG³&lt;/strong&gt; » ! C’est
quand on se jette carrément dans le grand bain et qu’on publie des
propositions d’améliorations de logiciels libres, le bien commun de
l’écosystème auquel on contribue ! C’est Christophe ouvrant &lt;a href=&quot;https://github.com/tidyverse/dplyr/issues/3355&quot;&gt;une
&lt;em&gt;issue&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dans le
Tidyverse ; Tiphaine qui sollicite une &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; pour le code
d’&lt;a href=&quot;https://github.com/anthill/open-moulinette/pull/61&quot;&gt;open-moulinette&lt;/a&gt; ;
ou Victor qui partage la librairie python
&lt;a href=&quot;https://pypi.org/project/mkinx/&quot;&gt;mkinx&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous l’avez compris : &lt;strong&gt;on met les mains dans le cambouis, on avance,
on aime ça et ça se voit&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-défi-eig-link-cest-quoi&quot;&gt;Le défi EIG Link, c’est quoi ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis ni « animateur », ni « manager », mais agent de &lt;strong&gt;liaison&lt;/strong&gt;
et de &lt;strong&gt;valorisation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’essaie de détecter des &lt;em&gt;besoins communs&lt;/em&gt; aux défis et de mettre en
oeuvre des solutions : celles-ci peuvent se trouver soit du côté des
outils (par ex. aider à la prise en main des machines virtuelles),
soit du côté de la communication (par ex. aider un défi à avancer sur
les aspects de &lt;em&gt;product research&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la valorisation, je n’ai qu’à me baisser et ramasser tellement
cela foisonne – mais c’est justement un problème délicat à résoudre :
quelle interface mettre en place pour rendre accessible tout ce qui se
fait ?  À suivre…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;use-the-source-luke&quot;&gt;Use The Source, Luke.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Assez parlé, retrouvez &lt;strong&gt;tout le code&lt;/strong&gt; que nous développons dans
notre &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/&quot;&gt;organisation sur
github.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez des questions, n’hésitez pas : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;bastien.guerry @ data.gouv.fr&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À bientôt pour d’autres nouvelles de nos avancées techniques !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://site2.eig-forever.org/blog/2018/03/16/programme-eig-point-de-vue-technique.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://site2.eig-forever.org/blog/2018/03/16/programme-eig-point-de-vue-technique.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bootcamp Comment Souder Un Collectif De Talents</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;comment-souder-un-collectif-de-talents-et-assurer-sa-réussite&quot;&gt;Comment souder un collectif de talents et assurer sa réussite&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;retour-sur-le-bootcamp-dintégration-de-la-promotion-2-des-entrepreneurs-dintérêt-général&quot;&gt;Retour sur le bootcamp d’intégration de la promotion 2 des entrepreneurs d’intérêt général&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/promotion2.jpg&quot; alt=&quot;Les EIG de la promotion 2 posent tous ensemble, souriants, devant un mur-ardoise recouvert de mots et de dessins. Un homme grand et brun, est assis au centre et tient un ordinateur qui affiche les mots EIG2.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;La promotion 2 des EIG au &lt;a href=&quot;https://www.liberte.paris/&quot;&gt;Liberté Living Lab&lt;/a&gt;, qui accompagne la promotion aux côtés d’Etalab et accueille les EIG en tant que résidents-nomades. (© Liberté Living Lab)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lundi 5 février 2018, 9h : début de la semaine de bootcamp, pendant laquelle les entrepreneurs s’absentent des administrations d’accueil qu’ils ont intégrées le 15 janvier, pour se retrouver en promotion pour la première fois. &lt;strong&gt;Au programme : une semaine entière en collectif, orchestrée par l’équipe Etalab en charge de coordonner le programme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les EIG disposent de 10 mois pour réussir les &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/&quot;&gt;&lt;strong&gt;défis de transformation numérique&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; qui leur ont été lancés. Ainsi, il nous semblait important de mettre en place, dès le départ, les conditions indispensables à leur succès, à travers une semaine d’embarquement accélérée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’objectif de cette semaine était donc double :&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;donner-aux-eig-les-clés-pour-sintégrer-à-leur-administration&quot;&gt;Donner aux EIG les clés pour s’intégrer à leur administration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“On a passé une semaine à savoir où on était dans l’organigramme de notre ministère”&lt;/em&gt;, confient deux EIG le premier jour du bootcamp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construire un projet de transformation numérique de l’État implique de comprendre les codes parfois complexes de l’administration. Il est facile de se perdre dans le labyrinthe des services, des parties prenantes et des acronymes.
&lt;strong&gt;Afin que les EIG développent des outils pérennes et adaptés, nous souhaitions les aider à s’orienter le plus rapidement possible dans leur administration d’accueil, à comprendre les cycles de décision, et à apprendre de l’écosystème “numérique et État” déjà en place.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il était également important de les sensibiliser aux valeurs d’intérêt général portées par le service public : redevabilité, transparence, continuité, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp1.jpg&quot; alt=&quot;Trois personnes sont debout devant un tableau. L'une d'entre elles, une femme, pointe une phrase sur le tableau pendant que les deux autres regardent, concentrés.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Mathilde Bras, cheffe de projet EIG, anime un atelier  “cartographie des parties prenantes et définition de projet” avec Antoine Augusti et Elsa Lunéville, EIG du défi Prédisauvetage à la Direction des affaires maritimes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;construire-un-collectif-permettre-le-partage-dexpériences-et-léchange-de-compétences&quot;&gt;Construire un collectif, permettre le partage d’expériences et l’échange de compétences&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’interdisciplinarité de la promotion 2 est une force, mais aussi un défi. &lt;strong&gt;La casquette “numérique” des EIG ne les empêche pas d’avoir des parcours et des compétences très différents&lt;/strong&gt;. Un data scientist ne fait pas le même métier qu’un développeur ou qu’un designer UX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’interdisciplinarité offre donc l’occasion d’échanger des compétences, mais implique de &lt;strong&gt;s’assurer que tous les membres de la promotion disposent d’un socle d’outils et de connaissances communes pour communiquer et collaborer&lt;/strong&gt;. Par exemple, de nombreux outils sont centralisés sur &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general&quot;&gt;&lt;strong&gt;Github&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; : faire une pull request n’est pas évident pour des personnes n’ayant jamais travaillé dans le milieu du développement !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp2.jpg&quot; alt=&quot;De nombreuses personnes s'activent autour d'un tableau blanc recouvert de mots et de dessins.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Atelier collaboratif inspiré de l’outil &lt;a href=&quot;https://twitter.com/la_bulloterie&quot;&gt;&lt;strong&gt;la bulloterie&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Les EIG écrivent, sous forme de bulles, les compétences qu’ils veulent acquérir et partager tout au long de l’année. La bulloterie est un projet en CC-by-nc-sa créé par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Anachitect&quot;&gt;&lt;strong&gt;Sébastien Kurt&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, à destination de collectifs et d’association. La documentation complète est disponible &lt;a href=&quot;http://wiki.mainstenant.org/wiki/la-bulloterie-presentation&quot;&gt;&lt;strong&gt;sur le wiki du projet&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forte de ces deux problématiques, l’équipe Etalab a conçu un bootcamp de 5 jours autour de trois mots d’ordre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;créer-des-liens-au-sein-de-lécosystème-numérique-dintérêt-général&quot;&gt;Créer des liens au sein de l’écosystème “numérique d’intérêt général”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pendant une semaine, les EIG sont allés à la rencontre de multiples acteurs impliqués à plusieurs niveaux dans le numérique et l’État : l’ANSSI (Agence nationale de la sécurité des services d’information), la CNIL (Commission nationale de l’informatique et des libertés), la Cour des comptes, Etalab, des membres de la société civile comme Paul Duan (fondateur de Bayes Impact et de Bob Emploi)… Plusieurs EIG de la première promotion sont également intervenus pour faire part à leurs successeurs de leur expérience dans les administrations et de leurs conseils.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la fin de la semaine, les EIG ont également bénéficié des conseils et encouragements de Mounir Mahjoubi, Secrétaire d’État au numérique, et d’Henri Verdier, directeur de la DINSIC (Direction interministérielle du système de communication et d’information de l’Etat).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp3.jpg&quot; alt=&quot;Un homme parle dans un micro pendant que d'autres personnes l'écoutent.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Adnène Trojette, Secrétaire général adjoint de la Cour des comptes, échange avec les EIG autour de l’histoire de la Cour, ses actions et son rôle de contrôle.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ces rencontres ont permis aux EIG de créer des premiers liens entre leurs défis et des initiatives existantes&lt;/strong&gt;. Ils ont pu mieux identifier les interlocuteurs et ressources avec lesquels ils seront amenés à interagir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp4.jpg&quot; alt=&quot;Deux hommes présentent devant un écran blanc où est projetée une présentation qui affiche &amp;quot;Atelier CNIL - EIG. Données personnelles, les enjeux du RGPD.&amp;quot;&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Régis Chatellier et Olivier Desbey du &lt;a href=&quot;https://linc.cnil.fr/&quot;&gt;LINC&lt;/a&gt;, le laboratoire d’innovation numérique de la CNIL, présentent aux EIG les enjeux du Règlement général sur la protection des données.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp5.jpg&quot; alt=&quot;Un homme présente dans une salle de réunion organisée en U, devant une présentation où l'on peut lire &amp;quot;data.gouv.fr&amp;quot;&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Alexandre Bulté, développeur au sein d’Etalab, présente la plateforme &lt;a href=&quot;http://data.gouv.fr/&quot;&gt;data.gouv.fr&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-construire-et-produire&quot;&gt;Co-construire et produire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À l’image de ce que les EIG auront à réaliser dans leurs administrations d’accueil, nous avons volontairement &lt;strong&gt;laissé de l’espace aux EIG pendant la semaine pour qu’ils puissent contribuer au programme du bootcamp&lt;/strong&gt; : formats d’atelier “apprentissage en pair-à-pair”, sessions ouvertes, etc. Le but : éviter les formats descendants et s’appuyer sur les compétences et les envies de la promotion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp6.jpg&quot; alt=&quot;Une femme et un homme travaillent et discutent côte à côte, devant un mur couvert de dessins et de mots.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Laurie Chapotte et Ned Baldessin, EIG du défi “Gobelins” au Ministère de la Culture, pendant une session de travail auto-organisée.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp7.jpg&quot; alt=&quot;Photo représentant une dizaine de personnes, qui font des activités en petits groupes : discuter, écrire sur des posts-its, écrire sur un tableau.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Atelier de co-construction du programme d’accompagnement bimensuel, avec le Liberté Living Lab. Beaucoup de concentration et de post-its ! (© &lt;a href=&quot;https://twitter.com/datatiph&quot;&gt;Tiphaine Phe-Neau&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apprendre-à-se-connaître&quot;&gt;Apprendre à se connaître&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’une des forces du programme EIG est de réunir des talents divers, travaillant sur des défis variés dans des ministères différents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Afin de créer un collectif soudé et d’encourager la collaboration “interministérielle”, nous avons pris soin d’organiser des temps formels et informels pour apprendre à se connaître et à travailler ensemble, identifier des passions communes, et favoriser le partage de compétences&lt;/strong&gt;. Cela était d’autant plus important que deux des défis se déroulent hors de Paris, rendant les temps de rencontre plus difficiles à organiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’après les retours que nous avons reçus des EIG, apprendre à connaître les autres membres de la promotion et découvrir les défis des uns et des autres leur ont beaucoup apporté. Cela leur a notamment permis d’identifier des problématiques communes entre défis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp8.jpg&quot; alt=&quot;Quatre personnes sont assises et discutent, penchées autour d'un écran d'ordinateur&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Elise Lalique (Social Connect) et Laurie Chapotte (Gobelins), toutes deux designers, conseillent Victor Schmidt (Hopkins) sur le design UX (“expérience utilisateur”) d’un de ses projets de développement.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;résultats-et-enseignements&quot;&gt;Résultats et enseignements&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Que ressort-il de cette semaine ? Aux dires des EIG, beaucoup d’entraide, de curiosité, de bienveillance, et une grande envie d’apprendre et de participer à la transformation de l’administration publique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme le résume un EIG : &lt;em&gt;“J’ai terminé la semaine vraiment porté par un élan, avec le sentiment que nous allons bâtir des choses utiles, réelles, durables, pour l’intérêt général, et que nous sommes soutenus par tout un écosystème de personnes et d’institutions qui veulent faire avancer les choses.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp9.jpg&quot; alt=&quot;Gros plan sur trois personnes qui discutent et rient.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;© Liberté Living Lab&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les EIG ont beaucoup apprécié les formats interactifs des ateliers. Nous avons également pu confirmer qu’il était important de créer des occasions d’interaction et de collaboration entre les 28 EIG et avec leurs mentors, qui sont amenés à travailler dans des administrations différentes au quotidien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp10.jpg&quot; alt=&quot;Plan d'ensemble d'une quarantaine de personnes autour d'une table, dans une salle de réunion agrémentée de dorures.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Vendredi matin : les mentors retrouvent leurs EIG au siège du Secrétariat général pour l’investissement pour restituer leurs expériences de la semaine et discuter des attentes et besoins de chacun.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un point à renforcer pour un prochain bootcamp : davantage impliquer les mentors des administrations d’accueil, qui n’étaient présents que lors d’une demi-journée. Afin qu’eux aussi puissent échanger leurs expériences et compétences, nous avons organisé le 22 février un “mini-bootcamp spécial mentors” d’une demi-journée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous intégrerons également tous ces enseignements aux sessions bimensuelles d’accompagnement organisées par Etalab et l’équipe du Liberté Living Lab. Dans tous les cas, ces cinq jours augurent de 10 mois très enrichissants, pour les EIG comme pour les administrations !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/portfolio/bootcamp/bootcamp11.jpg&quot; alt=&quot;Une trentaine de personnes posent, debout sur les marches d'un escalier.&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Mounir Mahjoubi, Secrétaire d’État au numérique, et Henri Verdier, directeur de la DINSIC, entourés de la promotion EIG 2.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nous souhaitons remercier tous les intervenants qui ont contribué au succès de cette semaine, et les lieux qui nous ont accueillis : le &lt;a href=&quot;https://www.liberte.paris/&quot;&gt;Liberté Living Lab&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pyduan?lang=fr&quot;&gt;Paul Duan&lt;/a&gt;, David Tortel de l’ANSSI, les membres du laboratoire LINC de la CNIL, les membres de la promotion EIG1, Maud Choquet (juriste à Etalab), Alexandre Bulté  (développeur &lt;a href=&quot;https://www.data.gouv.fr/&quot;&gt;data.gouv&lt;/a&gt; à Etalab), Alexandre de Pablo (développeur &lt;a href=&quot;https://entreprise.api.gouv.fr/website&quot;&gt;API entreprise&lt;/a&gt; à Etalab), Mauko Quiroga (product owner d’&lt;a href=&quot;https://www.openfisca.fr/&quot;&gt;Open Fisca&lt;/a&gt; à Etalab), le Bercy Lab, le Secrétariat d’Etat en charge du numérique, le Secrétariat général pour l’investissement, et la Cour des comptes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nous publierons régulièrement des nouvelles sur les EIG sur le &lt;a href=&quot;http://etalab.gouv.fr/&quot;&gt;blog d’Etalab&lt;/a&gt; et sur celui des EIG : leurs réalisations techniques, les temps forts de la promotion, l’avancée des défis… Pour rester informé, n’hésitez pas à vous abonner au &lt;a href=&quot;https://entrepreneur-interet-general.etalab.gouv.fr/feed.xml&quot;&gt;flux RSS&lt;/a&gt; du blog EIG.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le programme EIG s’engage à mettre autant que possible en open source les outils développés dans le cadre du programme. Le code est disponible sur le &lt;a href=&quot;https://github.com/entrepreneur-interet-general/&quot;&gt;github&lt;/a&gt; du programme.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Feb 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://site2.eig-forever.org/blog/2018/02/27/bootcamp-comment-souder-un-collectif-de-talents.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://site2.eig-forever.org/blog/2018/02/27/bootcamp-comment-souder-un-collectif-de-talents.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
